慈雲山車房爆炸案3年 業主要孭200萬維修費

【事隔三年】
【本報訊】慈雲山鳳凰新村2015年發生車房爆炸案，造成3人死亡。事件距今3年，重修外牆工程尚在進行，有業主指工程由屋宇署負責，費用由業主分擔，但至今未掌握最終費用，擔心可能多達200萬元，有長者業主指無力應付龐大維修開支。一名在意外中喪妻的業主更因爆炸案拖延多時，未能領取太太死亡證而無法動用銀行戶口儲蓄，期望當局能酌情減免維修費用。
記者：林社炳
車房爆炸案於2015年4月26日發生，當時地舖玻璃廠女東主在事件中喪生。協助業主的立法會議員鄺俊宇指意外後，該大廈14戶住宅及地舖業主需承擔大廈維修費用，費用分3部份，其中結構工程部分涉及23萬元，業主已支付，另外一筆外牆維修費最令業主「頭痛」，因工程由屋宇署負責，但署方未向業主透露具體金額，「好似聽過法團以往同屋宇署傾過，費用大約100至200萬元」。
尚有一筆涉及約112萬元的維修費用亦由業主分擔。推算每戶支付的外牆及維修費用可能達22萬元。
■死者丈夫形容現況是「人（亡妻）在天堂，銀紙在銀行」。
■死者丈夫形容現況是「人（亡妻）在天堂，銀紙在銀行」。
4店10戶無家可歸
此筆費用對不少長者業主來說負擔甚重，尤其在意外中喪妻的伍乾元，他太太正是地舖玻璃廠女東主，他指因高等法院需將案件排期聆訊，妻子骨灰已安葬，卻至今仍未獲發死亡證，他與妻子生前聯名的樓契、銀行及股票㻇口亦被凍結，只能靠在美國的兒子照顧，更無餘錢去支付維修費。
他形容現況是「人（亡妻）在天堂，銀紙在銀行（凍結）。前途無望，實地空虛」。他經營玻璃廠40年，事發前已計劃前往美國，豈料出發前兩天爆炸燒毀早已準備好的美金、綠卡及禮物，太太去世後他不想再經營玻璃廠，只求盡快解決問題，移居美國投靠兒子。
■2015年慈雲山車房爆炸案，造成3人死亡。
■2015年慈雲山車房爆炸案，造成3人死亡。
另一業主林太帶記者視察她被炸得千瘡百孔的單位。她說，涉嫌引發意外的事主已喪生，難向死者追究責任及索償，「受影響業主好似俾人打到殘廢，自己仲要出醫藥費」。4個店舖及10戶業主事件後無家可歸，暫時要租屋住及投靠親友，過去3年要交差餉及地稅，更擔心要承擔沉重的維修費用。
鄺俊宇說，涉及的刑事案早前因主審法官所處理案件仍未審結而延期，後又再因與另一案件合併審理再度延期，希望高等法院盡快審理，並要求政府酌情減免年長業主維修費。他今年5月曾去信屋宇署了解外牆維修費用及能否酌情減免維修費用，署方暫回覆他指需時翻查相關紀錄。